TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-04-12-03H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Nachrichten. Um 3 Uhr mit Matthias Stürmer. Cannabis soll in Deutschland
zunächst für den privaten Anbau und Gebrauch und in speziellen Vereinen
legalisiert werden. Wie das Redaktionsnetzwerk Deutschland berichtet, steht das
in einer Gesetzesvorlage, die Gesundheitsminister Lauterbach heute zusammen mit
Landwirtschaftsminister Özdemir vorstellen will. Aus der Nachrichtenredaktion
Peter Behrendt. Dem Bericht zufolge soll Cannabis aber nicht wie ursprünglich
geplant in bestimmten Geschäften frei zu kaufen sein. Wie das RND weiter
berichtet, ist geplant, den Besitz von bis zu 25 Gramm Cannabis und den Anbau
von drei Pflanzen zum Eigenkonsum künftig zu erlauben. Lauterbach hatte bereits
im Herbst Vorschläge gemacht, doch die verschließen teilweise gegen EU-Recht.
Laut RND wollen SPD-Politiker Lauterbach und sein Kollege Özdemir von den Grünen
deswegen eine entschärfte Variante der Gesetzesvorlage präsentieren. Die FDP
will durchsetzen, dass die letzten drei deutschen Atomkraftwerke nach dem
Abschalten am Samstag zumindest erhalten bleiben. Fraktionschef Dürr sagte den
ARD-Tagesthemen, sollte wenigstens nicht sofort mit dem Rückbau begonnen werden.
Dann könnten die Atomkraftwerke wieder angeworfen werden, wenn es eine
schwierige Versorgungssituation gäbe. Am Samstag sollen die drei verbliebenen
Kernkraftwerke in Deutschland endgültig vom Netz gehen. Italien hat wegen der
Flüchtlingssituation den Notstand ausgerufen. Dieser gilt für sechs Monate im
ganzen Land. Durch den Notstand sollen einfacher neue Aufnahmezentren für
Geflüchtete errichtet und schnellere Abschiebungen ermöglicht werden. Für die
besonders betroffenen Regionen im Süden Italiens werden zunächst 5 Millionen
Euro bereitgestellt. Laut Innenministerium haben in diesem Jahr schon mehr als
31.000 Migranten Italien per Boot erreicht. Im gleichen Vorjahreszeitraum waren
es etwa 8.000. In der Fußball-Champions League hat der FC Bayern eine deutliche
Niederlage im Viertelfinal-Hinspiel hinnehmen müssen. Die Münchner verloren bei
Manchester City mit 0 zu 3. Aus Manchester Edgar Endres. Es ist fast schon das
erneut sichere Aus im Viertelfinale. Dabei halten die Bayern fast eine halbe
Stunde mit viel Einsatz- und Laufbereitschaft im strömenden Regen und extremen
Windböen den Kasten sauber. Doch gegen Rodri Schlenzer in den Winkel ist Thomas
dann machtlos. Als die Bayern kurz nach dem Wechsel zweimal durch Sané
scheitern, beginnt das Abwehrchaos durch Upermeccano. Sein schlimmer Fehlpass
führt durch Silvans Kopfball zum 0 zu 2. Haaland mit seinem elften Tor in der
Champions League erhöht auf 3 zu 0. Das Wetter in Deutschland. Nachts von
Südwesten Regen, im Nordosten klar 8 bis 1 Grad. Tagsüber regnerisch, im Westen
und Osten auch etwas Sonne bei 10 bis 15 Grad. Donnerstag wechselhaft mit
Schauern 7 bis 13 Grad. Das waren die Nachrichten. Die A 37 Burgdorf Richtung
Hannover Messe ist zwischen Kreuz Kirchhorst und Kreuz Buchholz wegen an der
Nachtbaustelle noch bis 5 Uhr voll gesperrt. Solange gibt es dann eine Umleitung
für Sie. Die A 66 Frankfurt-Fulda ist zwischen Neuhof Süd und Neuhof Nord bis 5
Uhr voll gesperrt. Da wird der Tunnel gewartet. Und noch mehr
Tunnelwartungsarbeiten gibt es auf der A 448 Südumfahrung Bochum, die ist
zwischen Bochum, Weitmar und Eppendorf wegen Wartungsarbeiten im Tunnel
Rombacher Hütte bis 5 Uhr in beiden Richtungen gesperrt. Die ARD Info Nacht. Wie
immer live aus dem Studio von NDR Info in Hamburg. Heute Nacht mit Carsten
Thiele an ihrer Seite. Und unser Schwerpunkt jetzt, der Besuch von Frankreichs
Präsident Emmanuel Macron in den Niederlanden. Der hatte ja bereits vor ein paar
Tagen viel Kritik bekommen für seine Ansichten darüber, welche Rolle Europa im
Konflikt zwischen China und Taiwan spielen sollte. In einer Grundsatzrede in Den
Haag hat Macron seine Vision eines souveränen Europas noch einmal bekräftigt.
Denn nur so könne Europa auch seine eigene Identität erhalten. Jakob Meyer
berichtet. Den Taiwan Konflikt spricht Emmanuel Macron nicht an in seiner
Grundsatzrede in Den Haag, aber an seiner Forderung nach mehr europäischer
Souveränität hält Frankreichs Präsident fest bei seinem Staatsbesuch in den
Niederlanden. Während der Corona Pandemie und durch den Ukraine-Krieg sei
Europas Abhängigkeit von anderen Staaten besonders deutlich geworden, betont
Macron. Für Souveränität einzutreten bedeutet nicht, unsere Verbündeten
abzuweisen. Es heißt, dass wir in der Lage sein müssen, unsere Part dazu wählen
und unser eigenes Schicksal zu gestalten, anstatt ich würde sagen, nur Zeuge der
dramatischen Entwicklung dieser Welt zu sein. Macron fordert, dafür Europas
Wettbewerbsfähigkeit zu stärken und die Integration der EU voranzutreiben. Er
verlangt eine abgestimmte, staatlich gesteuerte Industriepolitik, ohne die es
keine nachhaltige Produktion geben könne. Und Macron fordert einen
selbstbewussten Schutz europäischer Interessen. So solle die EU keine
Handelsverträge mit Staaten abschließen, die nicht die gleichen Standards
erfüllen. Am Wochenende hat ein Interview Macrons für Aufsehen gesorgt, dass er
mehreren Medien auf dem Rückflug von seinem dreitägigen Staatsbesuch in China
gegeben hatte. Der Präsident warnt darin davor, dass Europa in Krisen
hineingezogen werden könnte, die nicht die seinen seien. Mit Blick auf Taiwan
sagte Macron, das schlimmste wäre, wenn sich die Europäer als Mitläufer dem
amerikanischen Rhythmus und einer chinesischen Überreaktion anpassen müssten.
China beansprucht, dass demokratisch regierte Taiwan als eigenes Territorium.
Die EU-Kommission wollte Macrons Äußerungen nicht bewerten, ihr Sprecher Erick
Marmère verwies aber auf die Grundsätze von Brüssels China-Politik. Eine Folge
dieser Politik ist, dass wir selbstverständlich Frieden und Stabilität in der
Straße von Taiwan gefordert haben und weiterverlangen. Und dass wir uns
entschieden, jeder einseitigen Änderung des Status quo entgegenstellen,
insbesondere durch den Einsatz von Gewalt. Außenpolitiker in Berlin und Brüssel
wurden deutlicher. Der Vorsitzende der christdemokratischen EVP-Fraktion im EU-
Parlament, Manfred Weber, betonte auf Twitter, Demokraten müssten
zusammenstehen, um eine regelbasierte Welt zu verteidigen, in der Ukraine und in
Taiwan. Der grünen Europa-Abgeordnete Reinhard Büttighofer nannte Macrons
Peking-Visite ein Desaster. Der Christdemokrat Norbert Röttgen erklärte im
Deutschlandfunk, wenn man Männern wie Xi Jinping und Wladimir Putin
signalisiere, dass ihre Aggression Europa nichts angehe, würden Konflikte
wahrscheinlicher. Das ist das Verantwortungslose. Und gleichzeitig, nebenbei,
wird durch solche Rhetorik der Westen noch gespalten, Macron isoliert sich in
Europa, erschwächt die Europäische Union. Und er konterkariert ja das, was die
Präsidentin der Europäischen Kommission in Peking gesagt hat. Tatsächlich hat
Macron bei seinem China-Besuch gemeinsam mit Ursula von der Leyen deutlich
andere Akzente gesetzt als die Kommissionschefin. Die hatte in Peking vergangene
Woche ausdrücklich für einen möglichen chinesischen Angriff auf Taiwan gewarnt.
Auf Makrons Rede gab es viele Reaktionen und auch an Kritik wurde nicht gespart.
Seine Äußerungen sind Fehler, die er bereits in der Vergangenheit gemacht hat,
sagt jetzt Christiane Käs in ihrem Kommentar. In Den Haag hat Emmanuel Macron
ausführlich und sicher für viele überzeugend erklärt, wie und warum Europa
wirtschaftlich unabhängiger werden sollte. Den Wirbel um seine gefährlich
leichtsinnig dahingesagten oder bewusst provokant gesetzten Worte nach seiner
China-Reise hat er mit keinem Wort erwähnt. Zu Recht fragen sich Politiker und
Analysten nach Makrons Äußerungen zu Taiwan, ist der französische Präsident von
allen guten Geistern verlassen. Aber Macron lässt die Kritik abprallen. Die
Pressestelle des Elysée-Palastes versucht, die Aufregung einzufangen. Schon
immer habe der Präsident davon gesprochen, dass die Europäer für ihre eigenen
Interessen einstehen, in aller Transparenz und Loyalität mit ihren
internationalen Verbündeten, heißt es da. Frankreich pflege keine Äquidistanz zu
den USA und China, Paris unterstütze Taibans Status quo. All das wirkt nach den
Aussagen Macrons wenig überzeugend. Mit Blick auf den Konflikt um Taiwan findet
Macron, das Schlimmste wäre zu denken, dass die Europäer Mitläufer seien und
sich dem amerikanischen Tempo oder einer chinesischen Überreaktion anpassen
sollten. Macron warnt vor dem Risiko, Europa könne in Krisen hineingezogen
werden, die nicht seine sind. Es könnte daran gehindert werden, seine
strategische Autonomie aufzubauen. Die Europäer könnten zu Vasallen werden,
anstatt zu einem dritten Pol neben China und den USA. Der französische Präsident
vermittelt außerdem den Eindruck, China sehe den Ukraine-Krieg ähnlich wie die
Europäer. Macron spricht von einer gemeinsamen Matrix. Die Äußerungen Macrons
sind Fehler. Fehler, die er bereits in der Vergangenheit gemacht hat und aus
denen er nicht gelernt hat. Schon nach dem Angriff Russlands auf die Ukraine
wurde ihm vorgeworfen, er sei gegenüber Russland zu nachlässig. Nun wiederholt
sich das mit China. Französische Außenpolitik-Experten raufen sich die Haare und
sie haben allen Grund. Denn es stimmt, dass Macron China und die USA auf gewisse
Weise gleichsitzt, dass er nahelegt, die USA seien für die Spannungen um Taiwan
verantwortlich und nicht China. Zudem erweckt der Präsident den Eindruck,
Frankreich könne in einem Konflikt um Taiwan neutral bleiben. Und das zu einem
Zeitpunkt, zu dem China ein groß angelegtes Militärmanöver vor der Insel
startete. Über die massive militärische Unterstützung der USA für die Ukraine
ist Macron ganz hinweg gegangen. Offenbar ist Frankreichs Präsident diplomatisch
außerhalb Europas völlig auf dem Holzweg. In der EU selbst verschreckt er
Verbündete, allen voran in Osteuropa. Das alles steht im heftigen Widerspruch zu
seiner Vision eines geeinten, strategisch unabhängigen Europas. Denn dafür
müsste Macron die anderen mitnehmen, anstatt sich immer wieder auf Alleingänge
zu begeben, die nicht nachvollziehbar sind. Das war ein Kommentar von Christiane
Kess. Im Trentino in den Südtiroler Alpen ist am Wochenende ein Jogger von einem
Bären angegriffen worden und dabei ums Leben gekommen. Das löst jetzt wieder
alte Diskussionen in Bayern aus. Sie erinnern sich vielleicht, vor vielen Jahren
hatte der Problembär Bruno dort. Vor 17 Jahren war das für Aufsehen und für
Unruhe gesorgt. Was bedeutet der Fall in Trentino also für die Behörden in
Bayern? Müssen die Menschen Angst haben vor Bären? Johannes Reichardt berichtet.
Er ist wieder da. Der Problembär, nicht in Bayern und nicht Bruno, der wurde
2006 getötet. Jetzt sind es genau genommen vier Problembären, die am Berg Pella
in der Provinz Trentino in Norditalien getötet werden sollen. 40 Forstbeamte
durchsuchen derzeit ein Gebiet von 800 Hektar. Die Bären sind zum Abschuss
freigegeben, nachdem am vergangenen Donnerstag ein 26-jähriger Jogger tot auf
einem Feldweg nahe der Gemeinde Caldes aufgefunden wurde, nachweislich von einem
Bären getötet. Droht ein solcher Angriff auch in Bayern? Aktuell eher nicht,
sagt der Wildbiologe Hannes Jenny vom Amt für Jagd und Fischerei aus dem
schweizerischen Graubünden. Problembären tauchten nur ganz vereinzelt auf. Dass
sie sehr gefährlich sein können, zeigt ja dieser Fall in Trentino. Aber es zeigt
aber auch, dass wir 25 Jahre, wo Bären wieder häufiger vorkommen, vielleicht
zwei Handvoll Fälle gehabt haben bisher. Jedoch, die Bären sind vom Menschen
dort bewusst angesiedelt worden und sie vermehren sich. Allein im Trentino
sollen es mittlerweile über 100 sein. Darum, so Biologe Jenny, müsse man neben
den Schutz von scharfen Rindern und Ziegen durch Zäune oder Hunde eben auch
problematische Bären zum Abschuss freigeben. So wie damals bei Bruno, der auch
aus Trentino einreiste und in Oberbayern Schafe und Hühner riss. Das waren die
ersten Tiere, die gekommen sind und die haben schon eigentlich recht große
Probleme aufgezeigt, dass man sich eben damit auseinandersetzen muss.
Umweltschützer dagegen warnen vor Panik und schärferen Abschussregeln. In Bayern
hätte sich die Situation kaum geändert, sagt Christian Hirnheiss, seit
Jahrzehnten engagiert beim Bund Naturschutz und Abgeordneter im Landtag für die
Grünen. Wir hatten in den letzten Jahren immer wieder mal einzelne Bären, die
bei uns vorbei geschaut haben, sich relativ unauffällig verhalten haben und dann
wieder verschwunden sind. Da wird sich auch in Zukunft nichts ändern. Aus Sicht
der Bären scheint Bayern kein geeigneter Lebensraum zu sein. Also die
Möglichkeit hätte längst bestanden. Auch die bayerischen Behörden sehen derzeit
anscheinend wenig Handlungsbedarf. Der letzte sogenannte Managementplan für
Braunbären in Bayern des Landesamtes für Umwelt datiert aus dem Jahr 2007.
Seitdem kam es allerdings immer wieder zu Bärsichtungen. Zuletzt im vergangenen
Jahr bei Mittenwald das Tier riss im Isartal 15 Schafe. Es könnten damals sogar
zwei Bären gewesen sein. Trotzdem kein Grund zur Unruhe, finden die
Umweltschützer. Der Bär sah ja nicht auf Menschen aus. Wir haben noch keine
detaillierten Informationen, was vor Ort passiert ist. In der Regel werden Bären
dann aggressiv, wenn sie sich in die Enge getrieben fühlen. Bereits vor zwei
Jahren wurde in der Slowakei ein Mann von einem Bären getötet und auch in
Slowenien gibt es immer wieder Verletzte. Der jetzige Fall in Italien könnte
trotzdem endgültig eine Zäsur sein von der freundlichen Willkommenskultur hin
zur Angst vor dem Tier. Die Zeit ist 3.15 Uhr. Am Samstag soll nun Schluss sein
mit Atomstrom in Deutschland. Dann werden die letzten drei Atommeiler in
Deutschland abgeschaltet. Ein Ziel, das die Grünen schon zu Beginn ihrer
Gründung verfolgten. Nach Tschernobyl dann auch die SPD und nach Fukushima dann
auch die Union. Nach Jahrzehnten der Diskussion scheint dieses Ziel jetzt also
erreicht zu sein. Aber wenn man sich die Nachrichten in diesen Tagen anhört,
dann sind die voll von Debatten darüber, ob das Atomaus zu diesem Zeitpunkt
richtig ist. Michael Weidemann über eine nicht endende Debatte. Die befürchtete
Energiekrise in Deutschland ist ausgeblieben. Wirklich sicher ist die Versorgung
mit Strom und Gas, aber immer noch nicht, befürchten Wirtschaftsverbände.
Ausfälle oder Einschränkungen bei der Energieversorgung sind ein bislang
unbekanntes Risiko und ein Standortnachteil, warnt der Präsident der Deutschen
Industrie- und Handelskammer Peter Adrian in der Rheinischen Post. Die noch
verbliebenen Kernkraftwerke sollten deshalb bis zum Ende der Krise weiterlaufen.
Und auch die Union sieht mit Sorge auf den Stichtag, an dem die letzten drei
deutschen AKW vom Netz gehen. Es ist ein schwarzer Tag für den Klimaschutz in
Deutschland, meint CDU-Fraktionsvizier Jens Spahn bei RTL NTV, argumentiert
dabei aber nicht mit Zweifeln an der Versorgungssicherheit mit Strom und Gas,
sondern mit der Klimabelastung, die durch Kraftwerke entsteht, die in der
Energieproduktion an die Stelle der Atommeiler treten. Verantwortlich dafür sei
Robert Habeck, der den Atomausstieg gestern noch einmal für unumkehrbar erklärt
hatte, meint Spahn. Dieser grüne Klimaminister lässt lieber Kohlekraftwerke
laufen, den Klimakiller schlechthin CO2-Dreck schleudern als klimaneutrale
Kernkraftwerke. Mit dieser Entscheidung, mit diesem Ende der drei Kernkraftwerke
wird diese Koalition endgültig zur Kohlekoalition. Katrin Göring-Eckardt blickt
ganz anders auf das Ende der letzten Atomkraftwerke. Kernkraft sei teuer durch
erneuerbare Energien gut zu ersetzen und habe auch im vergangenen Krisenwinter
schon keine nennenswerte Rolle mehr gespielt, so die Bundestagsvizepräsidentin
der Grünen im Interview auf MDR aktuell. Ihre Bewertung des Ausstiegsstichtags
am 15. April ist deshalb eindeutig. Das ist ein guter Tag für die Sicherheit der
Bevölkerung, für die Sicherheit der Energieversorgung und vor allen Dingen auch
für die Zukunft. Auch das Argument, in den Nachbarstaaten werde doch weiter auf
Kernkraft gesetzt, zieht für Göring-Eckardt nicht. Das Beispiel Frankreich
zeige, dass von Energiesicherheit durch Atommeiler keine Rede sein könne.
Erstens, weil die Atomkraftwerke alt sind, es lohnt sich keine neuen zu bauen.
Zweitens, weil sie immer gekühlt werden müssen im Sommer und das haben wir
letzten Sommer sehr gut gesehen, weil es eben leider so ist, dass die Klimakrise
auch dazu beiträgt, dass nicht genug Wasser in den Flüssen ist, dass die
Atomkraftwerke gar nicht gekühlt werden konnten. Also haben wir Strom
exportiert. Wir sollten uns nicht weiter in eine solche Abhängigkeit begeben.
Eine Mehrheit der Bevölkerung sieht das anders. So jedenfalls das Ergebnis einer
Online-Umfrage des Meinungsforschungsinstitutes YouGov. Demnach hält nur gut ein
Viertel der Deutschen die Abschaltung für richtig. Auch CDU und CSU würden
anders entscheiden als die Bundesregierung, sagt Jens Spahn. Wenn wir regieren
würden, würden diese Kernkraftwerke bis Ende nächsten Jahres mindestens laufen.
Sie sind klimaneutral, sie sind sicher und ja, das, was noch an zusätzlichen
Müll anfiele, ist in Relation zu dem, was schon da ist, überschaubar. Brisanz
bekommt Spahns Äußerung durch ihre inhaltliche Nähe zur Position des
Ampelkoalitionspartners FDP. Auch die Liberalen würden die Atomkraftwerke gerne
weiter laufen lassen. Wir sollten die Chancen neuer und sicherer Technologien
der Kernspaltung und Kernfusion ergebnisoffen diskutieren, meint FDP-
Generalsekretär Bijan Jir Sarai. Deutschland müsse wegkommen von einer
Energiepolitik, die auf Kante genäht ist. Der Stichtag. Heute erinnern wir an
eine weltberühmte Opernsängerin. Vor 90 Jahren wurde in Barcelona Montserrat
Caballé geboren. Michelle Brückner mit einem Portrait. Ihr Debüt gibt sie 1956
in Basel. 1959 zieht sie für ein Engagement nach Bremen. Die Arbeit ist hart und
auch der norddeutsche Winter macht ihr zu schaffen. Kurz bevor sie ihren Job an
den Nagel hängen will, kommt 1965 ein Anruf aus New York. In der Carnegie Hall
fällt die schwangere Marilyn Horn aus und die damals noch unbekannte Montserrat
Caballé übernimmt. Ohne eine Probe die Titelrolle in Donizetti's Lucrezia
Borgia. Noch im selben Jahr gibt sie ihr Debüt an der Metropolitan Opera in New
York und wird international bekannt. Für einen Spaß ist Caballé immer zu haben.
Bei einer Aufführung in Wien 1986 imitiert sie das Hafenspiel mit der Frisur
ihrer Bühnenpartnerin. Ihre Lachanfälle stecken dabei nicht selten das gesamte
Publikum an. Genremäßig hat sie keine Berührungsängste. Gemeinsam mit
Queensänger Freddie Mercury nimmt sie 1987 den Song Barcelona auf. Fünf Jahre
später wird das Lied zur Hymne der Olympischen Sommerspiele in Barcelona. Da ist
Freddie schon nicht mehr am Leben. Die Musik verbunden zu sein bedeutet nicht
nur eine bestimmte Musik, bedeutet alles. Ich habe vor auf der Bühne zu sterben,
sagte Montserrat Caballé einst. So ist es nicht eingetreten. 2018 stirbt sie im
Alter von 85 Jahren in einem Krankenhaus in Barcelona. Geboren wurde Montserrat
Caballé heute vor 90 Jahren. Der Stichtag von Michel Brückner. An der
Autobahnraststätte Weiterstadt in Hessen streiken noch immer mehr als 60
osteuropäische Lkw-Fahrer. Und nicht nur dort. In ganz Europa stehen zurzeit
rund 1000 Lkw aus Georgien und Usbekistan still. Einige Fahrer warten nach
eigenen Angaben seit zwei Monaten auf ihr Geld. Maritesa berichtet. Seit Wochen
fordern die Fahrer faire Bezahlung. Bisher ohne Erfolg. Am Freitag fordern ein
gepanzertes Fahrzeug auf den Rastplatz. Der Spetitionsinhaber versuchte samt
Sicherheitsfirma und Kamerateam die Lastwagen der streikenden Lkw gewaltsam an
sich zu nehmen. Der Lkw-Fahrer Sourab sagte dazu. Wir fühlen uns seit dem ersten
Tag bedroht, seitdem wir unser Protest begonnen haben. Wir haben große Angst und
der Tag heute zeigt das nochmal mehr. Die Firma ist hierher gekommen, will uns
die Lkw wegnehmen, damit sie uns kein Geld zahlen muss. Wir fühlen uns sehr
bedroht. Gegen den Spediteur und seine Sicherheitsleute laufen nun Ermittlungen.
Unter anderem wegen Landfriedensbruch, Bedrohung und gefährlicher
Körperverletzung. Nach diesem Vorfall sei die Polizei permanent vor Ort, sagte
ein Sprecher der Gewerkschaft Verdi. Zu weiteren Zwischenfällen solle es nicht
kommen. Auch das Beratungsnetzwerk Faire Mobilität vom Deutschen
Gewerkschaftsbund ist vor Ort. Die Fahrer würden so lange weiter streiken, bis
sie ihren Lohn bekämen, sagte die Sprecherin Anna Weirich, die die Fahrer
betreut. Auch wenn die Solidarität mit den Fahrern groß sei, seien die
Bedingungen des Streiks immer schwieriger geworden. Die Versorgungslage ist
natürlich schwierig. Zum Glück gibt es eine sehr, sehr große Unterstützung aus
der Öffentlichkeit, hier auch von Leuten aus der Umgebung. Es kommen immer
wieder auch deutsche Kollegen, Lkw-Fahrer vorbei, bringen Essen, Zigaretten, was
man halt so braucht. Man darf aber nicht vergessen, der Grund, warum die Fahrer
hier stehen, ist, dass sie ihr Geld haben wollen. Und das haben sie natürlich
immer noch nicht bekommen. Dass schon seit Wochen die Zahlungen ausbleiben, ist
nicht nur für die Fahrer, sondern auch für deren Familien ein Problem, die auf
das Geld angewiesen sind. Der Vorfall am Freitag zeigt auf, welche
katastrophalen Bedingungen im Transportgewerbe insgesamt herrschen. Trotz
Lieferkettengesetz haben große Firmen oft nicht den Überblick, unter welchen
Bedingungen ihre Güter transportiert werden, sagte Anna Weirich. Es ist in
Deutschland seit dem 1. Januar ein Lieferkettengesetz in Kraft, bei dem es genau
darum geht, dass Unternehmen von der Größenordnung darauf achten müssen, dass in
ihrer Lieferkette vernünftig bezahlt wird, Menschenrechte respektiert werden.
Wir haben alle gesehen, auch mit den Übergriffen vom Freitag, das ist hier nicht
der Fall. Und da ist es jetzt sehr wichtig, dass die Leute oder diese
Unternehmen die Verantwortung übernehmen. Ob und wann die Lkw-Fahrer jedoch ihr
Geld bekommen und wie lange sie noch in Gräfenhausen ausharren müssen, ist
weiterhin unklar. Mit Robert Witt und dem Blick auf den Fußball. Der FC Bayern
München hat im Hinspiel des Champions League Viertelfinals eine deutliche
Niederlage einstecken müssen. Bei Manchester City unterlagen die Münchner mit 0
zu 3. Florian Eckel. Der Regentanz durch die stürmische Nacht von Manchester.
Wie Sprudelwasser in einem Mixer. Genauso hat auch Manchester City gegen die
Bayern gewirbelt in der 27. Minute. Die Führung für den englischen Meister,
Mittelfeldabräumer Rodri zirkelt den Ball fein säuberlich oben links ins Bayern-
Tor. Die Citizens in allen Belangen überlegen. Nach dem Seitenwechsel die
Münchner stärker. Sane scheitert gleich 3-mal mit Fernschüssen an Citykeeper
Ederson. Die Bayern schnuppern am Ausgleich, bis sich Verteidiger Opa Meccano am
eigenen 16. vertribbelt. Haarlands Flanke köpft Bernardo Silva aus 8 Metern
unhaltbar ein. Der Norweger erzielt wenig später das 3 zu 0 per Abstauber aus
kurzer Distanz. Ein deutliches Ergebnis, das den Bayern mit Blick aufs Rückspiel
kommende Woche richtig weh tut. Im zweiten Spiel des Abends hat Benfica Lissabon
gegen Inter Mailand mit 0 zu 2 verloren. Ebenfalls nicht erfolgreich verlief der
Abend für die deutsche Fußballnationalmannschaft der Frauen. Mit 1 zu 2 unterlag
die DFB 11 gegen Brasilien. Martina Knief hat das Spiel gesehen. Der Härtetest
gegen Brasilien hat der deutschen Mannschaft gezeigt, was 100 Tage vor der WM
noch zu tun ist. Eine ganze Menge. Schwächen in der Defensive, fehlende Power im
Angriff. In der ersten Halbzeit haben die Brasilianerinnen gezeigt, wie es geht
und erzielten zwei Tore. Bundestrainerin Martina Forst-Hecklenburg war auch nach
dem Spiel noch ziemlich wütend. Wir haben jetzt schwer gegen den Gegner, der
clever ist, der eklig ist, der weh tut, der mental da ist. Deshalb haben wir
viele Dinge heute, wo wir nicht bei 100 Prozent waren. Wenn wir dann gute Phasen
hatten, gerade zum Ende, wo wir alles versucht haben, dann kriegen wir auch
Möglichkeiten. Aber trotzdem war es auf vielen Bereichen heute zu wenig. In der
Schlussphase spielte die DFB-Auswahl besser und erzielte durch die
eingewechselte Jule Brandt noch das 1 zu 2. Da waren auch die über 30.000
Zuschauer in Nürnberg wieder da. Trotz der Niederlage gegen Brasilien hat die
Wolfsburger Stürmerin Svenja Huth ihren Mut Richtung WM nicht verloren. Wir sind
trotzdem natürlich optimistisch. Wir wissen, was wir können. Dass wir eben bis
jetzt noch nicht unser Potenzial gezeigt haben. Aber ich bin ganz optimistisch,
dass wir zu WM topfit sind und dann eben auch die Dinge, die heute noch nicht
gepasst haben, dann passen. Es bleiben noch drei Monate Zeit und eine ganze
Menge Arbeit für die DFB-Auswahl bis zum WM-Auftakt in Australien. Deutschlands
Eishockey-Frauen haben bei der Weltmeisterschaft in Kanada überraschend das
Viertelfinale erreicht. Das Team von Bundestrainer Thomas Schädler gewann zum
Abschluss der Vorrunde 2 zu 1 gegen Ungarn. Mats Nicholsen, was bedeutet der
Sieg gegen Ungarn? Dieser Viertelfinaleinzug ist schon überraschend. Drei Siege
in vier Vorrundenspielen waren so nicht zu erwarten. Jetzt aber geht's im
Viertelfinale gegen die USA. Das scheint eine unlösbare Aufgabe zu sein. Die USA
sind der ganz klare Favorit. Der Viertelfinaleinzug bei dieser WM in Kanada ist
eine schöne Sache. Noch wichtiger aber ist der Klassenerhalt. Es gibt eine A-
und eine B-WM. Die deutschen Frauen dürfen weiter bei der A-WM spielen. Und das
ist wichtig. Es geht um Stellen in der Sportfördergruppe der Bundeswehr. Aktuell
sind 12 deutsche Spielerinnen bei der Bundeswehr. Es waren mal 16. Nach zwei
verpassten Olympischen Spielen wurden aber Stellen gestrichen. Im Frauen-
Eishockey fehlen professionelle Liga-Strukturen. Das beklagen Spielerinnen und
Funktionäre immer wieder. Und in der Handball-European League hat sich die SG
Flensburg-Handevit im Rennen um die Teilnahme an der Endrunde vor heimischem
Publikum eine günstige Ausgangsposition verschafft. Die Norddeutschen gewannen
in Spanien ihr Viertelfinal-Hinspiel bei BM Granoliers mit 31 zu 30. Auch
Frischauf Göppingen kann nach dem 32 zu 23 Sieg gegen Nexe Nasice aus Kroatien
vorsichtig mit der Endrunde planen. Dagegen müssen die Füchse Berlin nach einem
33 zu 37 beim Schweizer Meister Kadetten Schaffhausen um einen Halbfinalplatz
bangen. Das war der Sport mit Robert Witt. Hallo, ich bin Anna Engelke. Und ich
bin Kai Küstner. In unserem Podcast Streitkräfte und Strategien schauen wir auf
den Krieg gegen die Ukraine. Was ist eigentlich ein Stellungskrieg? Und wie geht
es weiter? Wir fragen nach. Was würde passieren, wenn im März, April oder wann
immer die Böden wieder trocken sind, eine russische Offensive losbricht, die
dann wirklich die Ukraine in Schwierigkeiten bringt oder gar schlägt und der
Westen immer noch über Panzer diskutiert? Wir reden mit Militärhistorikern oder
sicherheitspolitischen Experten. Und auch mit Korrespondentinnen in der Ukraine.
Ich merke auf jeden Fall, dass die Menschen hier sehr nervös sind. Man erwartet,
dass etwas passiert und man ist auch unruhig, würde ich sagen. Die Frage ist, wo
passiert etwas? Wir informieren darüber im Podcast Streitkräfte und Strategien.
Hören Sie gerne rein und abonnieren Sie uns zum Beispiel in der ARD-Audiothek.
Die ARD-Infonacht. Nachrichten. Um 3.30 Uhr mit Matthias Stürmer. Die
Legalisierung von Cannabis soll laut einem Medienbericht nicht so weitreichend
umgesetzt werden, wie ursprünglich von Bundesgesundheitsminister Lauterbach
geplant. Lauterbach will die überarbeiteten Pläne heute gemeinsam mit
Bundeslandwirtschaftsminister Özdemir vorstellen. Aus der Nachrichtenredaktion
Jenny Kallenbrunnen. Das Redaktionsnetzwerk Deutschland berichtet vorab,
zunächst solle aber nur der private Anbau und Gebrauch legal sein, etwa in
speziellen Vereinen. Der Anbau von bis zu drei Pflanzen bzw. bis zu 25 Gramm der
Droge zum Eigenkonsum sollen erlaubt sein. Ein freier Verkauf der Droge im
Handel soll zunächst aber nicht kommen, heißt es im Bericht des RND. Im Herbst
war Lauterbach mit ersten Eckpunkten für das neue Gesetz an die Öffentlichkeit
gegangen, die auch den Verkauf vorsahen. Es gab aber sofort Befürchtungen, dass
diese Pläne gegen EU-Recht verstoßen. Frankreichs Präsident Macron hat seine
Forderung nach mehr europäischer Souveränität bekräftigt. In einer Rede in Den
Haag in den Niederlanden sagte er, die Pandemie und der Ukraine-Krieg hätten
gezeigt, dass Europa seine Abhängigkeiten verringern müsse, wenn es seine
Identität erhalten will. Aus der Nachrichtenredaktion Constanze Semidei. Statt
nur Zeuge des Weltgeschehens zu sein, solle die EU ihre Partner selbst wählen
und so das eigene Schicksal gestalten, sagte Macron. Hier sieht der Präsident
auch schon Fortschritte. Wegen des russischen Angriffs auf die Ukraine habe sich
die EU in ihrer Energieabhängigkeit schon weitgehend von Russland gelöst. Diesen
Weg müsse Europa weitergehen, etwa indem die eigene Produktion gezielt gestärkt
werde. Das sei entscheidend gerade jetzt, da zunehmend die Wirtschaft als Waffe
eingesetzt werde, sagte Macron. China und die USA unterstützten ihre nationale
Industrie auch aktiv. US-Präsident Biden ist in der nordirischen Hauptstadt
Belfast eingetroffen. Er will in Nordirland an den Veranstaltungen zum 25.
Jahrestag des Karfreitagabkommens teilnehmen. Biden trifft heute zunächst den
britischen Premier Sunek und hält eine Rede vor Studierenden. Das
Karfreitagsabkommen war am 10. April 1998 besiegelt worden und beendete den drei
Jahrzehnte während dem Nordirland-Konflikt. In den Auseinandersetzungen zwischen
Katholiken und Protestanten kamen mehr als 3500 Menschen ums Leben. In Israel
dürfen Juden den Jerusalemer Tempelberg bis zum Ende des islamischen
Fastenmonats Ramadan nicht mehr besuchen. Laut Medienberichten will
Ministerpräsident Netanyahu damit weitere Gewalt verhindern. Der Ramadan endet
am 21. April. Der rechtsextreme Minister für nationale Sicherheit Ben-Gur nannte
die Entscheidung den Berichten zufolge einen ernsten Fehler. Dieser werde keinen
Frieden bringen, sondern die Lage eskalieren. Das Wetter in Deutschland tagsüber
regnerisch im Westen und Osten auch etwas Sonne 10 bis 15 Grad. Am Donnerstag
wechselhaft mit Schauern 7 bis 13 Grad. Das waren die Nachrichten. Der
Verkehrsservice in der ARD InfoNacht Die Autobahn 1 Hamburg Richtung Bremen ist
zwischen Sittensen und Elstorf nach einem Unfall immer noch gesperrt. Die A 37
Burgdorf Richtung Hannover Messe ist zwischen Kreuz Kirchhorst und Kreuz
Buchholz wegen einer Nachtbaustelle noch bis 5 Uhr früh gesperrt. Solange gibt
es dort eine Umleitung für Sie. Die A 66 Frankfurt-Fulda ist zwischen Neuhof Süd
und Neuhof Nord wegen Tunnelwartungsarbeiten noch bis 5 Uhr in beiden Richtungen
gesperrt. Die A 448 Südumfahrung Bochum ist zwischen Bochum, Weitmar und
Eppendorf wegen Wartungsarbeiten im Tunnel Rombacher Hütte bis 5 Uhr ebenfalls
in beiden Richtungen gesperrt. Und die B 76 Kiel-Eutin ist in Höhe Plön wegen
Bauarbeiten noch bis morgen früh in beiden Richtungen gesperrt. Da gibt es eine
Umleitung für Sie. Der Rad- und Fußverkehr ist von der Sperrung nicht betroffen.
Das war's vom Verkehr. Die ARD Infonacht Am Mikrofon ist Carsten Thiele. Jetzt
geht's um Reichsbürger und Selbstverwalter. Sie leugnen die Existenz der
Bundesrepublik Deutschland. Sie halten das Grundgesetz für nicht verbindlich und
hätten am liebsten das Kaiserreich zurück. Reichsbürger und Selbstverwalter
stehen gerade in letzter Zeit immer wieder im Fokus der Strafjustiz. Was führt
dazu, dass Menschen zu Reichsbürgern werden? Welche Motive stecken dahinter? Und
wie gefährlich ist die Szene in Deutschland wirklich? Darum geht es jetzt bei
den Justizreportern Kolja Schwarz und Christoph Kehbach. Heute wollen wir uns
die Szene mal etwas genauer anschauen. Was sind eigentlich Reichsbürger? Kann
man sagen, wie Menschen zu Reichsbürgern werden? Gibt es da typische Karrieren?
Was glauben Reichsbürger? Und wie gefährlich sind sie? Mit mir im Studio ist
mein Justizreporter Kollege Christoph Kehlbach. Hallo Christoph. Hallo Kolja,
grüß dich. Aber wir sind nicht allein. Wir haben auch einen Gast im Studio, über
den wir uns ganz besonders freuen. Bei uns ist die Soziologin und
Politikwissenschaftlerin Verena Fiebig vom Kompetenzzentrum gegen Extremismus in
Baden-Württemberg angesiedelt beim Landeskriminalamt. Frau Fiebig befasst sich
seit langem ausführlich mit Reichsbürgern und Selbstverwaltern, ist also eine
wahre Expertin auf dem Gebiet. Wir freuen uns sehr, dass Sie da sind. Hallo Frau
Fiebig. Hallo. Die Frage an Sie wäre, wenn jemand, der sich überhaupt nicht mit
dem Thema Reichsbürger bisher beschäftigt hat, Sie fragt, was sind denn diese
Reichsbürger? Wie und was antworten Sie denn dann? Dann würde ich erzählen, dass
Reichsbürger und Selbstverwalter tatsächlich definiert werden als Personen, die
ganz grundlegend der BRD die Existenzberechtigung und die Legitimität
absprechen. Die also unterschiedliche Erzählungen, Behauptungen und Argumente
heranführen, um die BRD zu delegitimieren. Da spielen Verschwörungserzählungen
eine sehr, sehr große Rolle. Wir sprechen auch aus wissenschaftlicher
Perspektive bei Reichsbürgern und Selbstverwalter Ideologie von einer
Verschwörungsideologie. Denn nach Meinung von Reichsbürgern und Selbstverwaltern
leben wir quasi in einer Staatssimulation. Uns wird also vorgegaugelt, wir
würden in einem rechtmäßigen Staat leben. Dem sei aber nicht so, sondern wir
würden in einer reinen Staatssimulation leben. Und alles nur mit dem Ziel, dass
die Verschwörer uns ausbeuten können, dass die uns beispielsweise jederzeit
enteignen könnten, dass die eben hier mit schlechten Interessen oder mit böse
Absicht sozusagen vorgehen. Da knüpft sich noch weiter an, an die Szene oder ein
charakteristisches Merkmal dieser Szene ist dann weiter, dass unterschiedliche
Behauptungen herangeführt werden, die dann auch dazu dienen, den kompletten
Rechtsstaat zu delegitimieren. Also es wird nicht nur Abstand genommen und sich
distanziert von der BRD als verhasstes System sozusagen, sondern es wird die
komplette Rechtsordnung abgelehnt, die als illegitim bewertet wird. Und Sie
hatten ja vorhin auch schon die verschiedenen staatlichen Maßnahmen dann
angesprochen, in deren Zuge es eben immer wieder zu Gewalttaten auch kommt aus
der Reichsbürger- und Selbstverwalter Szene. Diese staatlichen Maßnahmen werden
ganz zentral in der Reichsbürger- und Selbstverwalter Ideologie als
unrechtmäßige Übergriffe bewertet. Und entsprechend, das ist so ein dritter
Punkt, der sehr charakteristisch ist für die Reichsbürger- und Selbstverwalter
Szene, entsprechend werden dann das eigene Verhalten, das scenetypische
Verhalten oder aber eben auch Gewalttaten als reine Notwehr legitimiert. Das
heißt also, man erkennt die Gesetze der Bundesrepublik Deutschland allesamt
nicht an, sagt, die gelten nicht für mich oder für alle Menschen gelten die
nicht. Und deswegen darf ich hier mich auch dagegen wehren, wenn die irgendwie
gegen mich angewandt werden. Genau das. Der komplette Rechtsstaat wird
abgelehnt, die Institutionen und die Organe der BRD werden fundamental
abgelehnt, aber auch hoheitliches Handeln von Staatsbedienstinnen wird dann eben
nicht nur abgelehnt, sondern dann eben als unrechtmäßiger Übergriff bewertet.
Sie verwenden immer zwei Begriffe, wenn Sie davon sprechen, Reichsbürger und
Selbstverwalter. Ist das nicht das Gleiche oder wo ist der Unterschied und warum
diese, diese Aufteilung, diese zwei Begriffe? Letztendlich ist der Begriff
Reichsbürger und Selbstverwalter ein Oberbegriff, der verschiedene Personen in
dieser Szene quasi umreißen soll. Man kann unterscheiden, Reichsbürger sind eher
diejenigen, die auch sagen, ja, die BRD ist kein legitimer und legaler Staat.
Die beziehen sich dann auf historische Kontexte. Die sagen also eigentlich wären
wir beispielsweise immer noch im Deutschen Kaiserreich oder das drittere
Nazireich würde tatsächlich weitergeführt werden oder müsste weitergeführt
werden. Also diese Personen, die als Reichsbürger klassifiziert werden, die
beziehen sich auf andere historische Kontexte und auf andere Verfassungen, die
angeblich noch gültig sein. Wohingegen Selbstverwalter auch dieses Kernnarrativ
teilen, die BRD ist kein legitimer und legaler Staat, die dann aber sagen, naja,
ich weiß aber nicht so richtig, was eigentlich gerade gültig ist, ist mir
eigentlich auch ziemlich egal. Ich gründe einfach meinen eigenen Staat und in
meinem eigenen Staat gelten dann auch meine eigenen Regeln. Dazu aber noch die
Frage jetzt ganz naiv gefragt, glauben die das wirklich? Weil also das alles,
was sie gesagt haben, ist natürlich rechtlich totaler Kokolores. Also alle
Staatsrechtler, die was zu sagen haben in Deutschland, alle gelehrten Juristen
sehen das nicht so wie die Reichsbürger. Glauben die das wirklich oder nehmen
die das als Argument, um sich dann in so eine Rolle reinbegeben zu können? Oder
glauben die einfach, sie hätten da die Weisheit mit Löffeln gefressen und sind
schlauer als alle Juristen, die eben was anderes behaupten zur Legitimität der
Bundesrepublik Deutschland? Da muss man tatsächlich in einem Einzelfall
nachempfinden. Wo kommt die Motivation her, sich überhaupt mit Reichsbürger und
Selbstverwalter Ideologie auseinanderzusetzen, sich auch in die Szene zu
radikalisieren? Und da kann man sich tatsächlich unterschiedliche Ausprägungen
sozusagen vorstellen. Natürlich wird es diejenigen geben, die Reichsbürger und
Selbstverwalter Ideologie quasi ausprobieren, aus finanzieller Not heraus, die
also beispielsweise mit der eigenen Firma pleite gegangen sind oder aus anderen
Gründen in finanzielle Notlage gekommen sind. Und hier bietet Reichsbürger und
Selbstverwalter Ideologie tatsächlich den willkommenen Ausweg. Weil wenn es die
BRD nicht gibt, dann gibt es auch meine Schulden nicht, dann muss ich keine
Steuern bezahlen. Das kann so ein Grund sein, warum Personen sich überhaupt in
die Reichsbürger und Selbstverwalter Ideologie radikalisieren oder sich damit
auseinandersetzen. Dann spielen aber tatsächlich Verschwörungstheorien ja eine
große Rolle, obwohl, wie Sie es gerade schon gesagt haben, es juristischer
inzwischen alles nachgeprüft ist, die Argumente von Reichsbürgern und
Selbstverwaltern und alle widerlegt sind. Behaupten Reichsbürger und
Selbstverwalter oftmals dennoch, dass eben die BRD kein legitimer und legaler
Staat ist und dass sie da Recht haben. Und das gründet sich vor allem auf den
Glauben an diese unterschiedlichen Verschwörungstheorien. Hier werden dann
Gegenaugumente, wie jetzt beispielsweise von der juristischen Seite, aber auch,
kann auch aus dem Freundeskreis sein, Gegenaugumente werden hier als reine
Desinformation abgetan. Das kommt ja oftmals dann von staatlicher Seite, wenn es
von der Justiz festgestellt wurde. Und diese staatliche Seite wird dann eben nur
wieder in Teil der Verschwörung sozusagen eingebettet. Ist klar, dass die mir
das erzählen. Die wollen mich hier ja blenden, die wollen ja, dass ich quasi
nicht dahinter komme oder dass es nicht aufgedeckt wird, diese große
Verschwörung, die hier im Gange ist. Also da gibt es ganz unterschiedliche
Ausprägungen. Aber ja, durchaus sind Reichsbürger und Selbstverwalter immer
wieder sehr stark davon überzeugt, dass sie im Recht sind. Jetzt haben Sie es
gerade schon angedeutet, wie man Reichsbürger eventuell wird, nämlich zum
Beispiel durch eigene Probleme. Ist das so ein typischer Verlauf, wie man dann
in die Szene reinkommt oder gibt es dann noch andere Verläufe? Also ist das so
ein bisschen so, ich bin in der Opferrolle und aus dieser Opferrolle heraus
komme ich in diese Szene rein und fühle mich dann wieder stark? Kann man das so
sagen? Also insgesamt muss man sagen, dass da noch sehr viel Forschungsbedarf
ist, was den Themenbereich Reichsbürger und Selbstverwalter angeht. Es gibt aber
allerdings schon einige wissenschaftliche Untersuchungen, die eben bestimmte
Radikalisierungsursachen festgestellt haben. Und da spielen genau zwei Punkte
eine dominante Rolle. Das sind einmal diese finanziellen Schwierigkeiten. Und
dann versucht man sich eben über Reichsbürger und Selbstverwalter Ideologie,
diesen finanziellen Schwierigkeiten zu entziehen sozusagen. Auf der anderen
Seite haben wir häufig noch ein massives Ungerechtigkeitsempfinden gegenüber
staatlichen Maßnahmen, bei denen Personen nachvollziehen können. Das können
Sorgerechtstreitigkeiten sein. Das kann sein, dass Personen nicht damit
einverstanden sind, dass das Bauamt ihnen verwehrt, einen Wintergarten anzubauen
an ihr eigenes Haus oder auf ihrem eigenen Grundstück. Und dieses
Ungerechtigkeitsempfinden gegenüber dieser staatlichen Regulation, was sich hier
einstellt, kann sich dann eben so weiterentwickeln, dass Reichsbürger und
Selbstverwalter Ideologie hier eben attraktiv ist und man sich da eben dann in
Verschwörungstheorien verstrickt. Das sind zwei dominante
Radikalisierungsursachen, die uns immer wieder begegnen. Aber ob da noch andere
eine Rolle spielen, müsste wirklich wissenschaftlich dringend untersucht werden.
Sie haben angesprochen, es ist eine heterogene Szene, es gibt auch
Verschwörungsnarrative da. Sind das unterschiedliche Strömungen? Also bewegt man
sich da quasi auch auf unterschiedlichen Erzählungen hin in dieses Reichsbürger-
Tum? Generell ist die Reichsbürger und Selbstverwalter Szene schon heterogene
ausgestaltet, was beispielsweise einzelne Narrative angeht oder was auch die
Ziele der Personen angeht. Ich fange mal mit den Zielen an. Also wenn wir zum
Beispiel bei einer Person sind, die sich eben in ihrer Reichsbürger und
Selbstverwalter Ideologie radikalisiert hat, weil sie eben diese finanziellen
Schwierigkeiten selber hatte, dann ist das natürlich auch das oberste Ziel
dieser Person, diese finanziellen Schwierigkeiten in irgendeiner Form zu
beheben. Wir haben aber auch andere Ziele und da sind wir dann vor allem bei den
Gruppierungen in der Reichsbürger- und Selbstverwalter Szene. Personen, die sich
also hier zusammenschließen, um dann beispielsweise vermeintlich das Deutsche
Reich wieder handlungsfähig zu machen, die sich hier also zusammenschließen und
als Exil-Regierung fungieren, die dann eben dafür eintreten, das Deutsche Reich
wieder herzustellen. Die haben natürlich andere Ziele, diese Gruppierungen.
Insgesamt kann man aber sagen, dass der Großteil der Reichsbürger und
Selbstverwalter eben nicht in Gruppierungen organisiert ist, sondern eben nur in
losen Netzwerken agiert, vor allem online. Über Telegram-Gruppen beispielsweise
sich vernetzt. Also Sie sagen, in losen Netzwerken sozusagen im Internet, da
verbindet man sich dann schon, sonst macht vielleicht so ein bisschen jeder sein
Ding. Was passiert da in diesen Gruppen im Internet? Also ich hatte jetzt bei
Gericht zum Beispiel gehört, man hilft sich dann bei irgendwelchen Schreiben an
die Behörden usw. Da gibt es dann welche, die sind erfahrener und helfen den
anderen. Ist das so, dass man sich da sozusagen gegenseitig auch hochschaukelt?
Genau, das sehen wir immer wieder tatsächlich in solchen Verschwörungs-
Communities kann man das benennen oder so kann man das nennen. Hier bieten die
gegenseitig Unterstützung an, Hilfestellungen. Gerade in der Reichsbürger- und
Selbstverwalter-Szene werden Vierfachschreiben auch geteilt, Vorlagen geteilt,
die dann eben eins zu eins so versendet werden können an beispielsweise das
örtliche Bürgerbüro, um sich von der BAD abzumelden oder eben solche Vorlagen
für die Lebenderklärung. In diesen Gruppen wird auch vor allem natürlich
Ideologie ausgetauscht, also unterschiedliche Narrative besprochen,
unterschiedliche Argumente besprochen, die eben immer wieder herangezogen
werden, um das Kernnarrativ, die BAD ist kein legitimer legaler Staat, die gibt
es eigentlich gar nicht zu unterstützen. Darüber wird diskutiert, darüber wird
dort ausgetauscht und dann eben gegenseitig unterstützt. Kommen wir vielleicht
mal zu dieser Karriere und zu der Lebenderklärung, die Sie gerade angesprochen
haben. Also das sind ja so die Dinge, Lebenderklärung, Personalausweis abgeben
und so weiter. Vielleicht können Sie uns mal ein bisschen erklären, wie geht so
eine Reichsbürgerkarriere dann weiter? Man kann tatsächlich zwei
unterschiedliche Kategorien von Strategien sozusagen ausmachen in der
Reichsbürger- und Selbstverwalter-Szene. Wenn sich Personen also mit der
Reichsbürger- und Selbstverwalter-Ideologie auseinandersetzen, aus welcher
Motivation heraus auch immer, dann zeigen Sie am Anfang vor allem eher
Strategien, um sich erst mal von der BAD abzumelden. Sie haben quasi jetzt auch
die Verschwörung erkannt, dass wir in einer Staatssimulation leben, dass hier
alles nicht so richtig mit rechten Dingen zugeht und möchten sich dann eben von
dieser Verschwörung und auch von der BAD, von unserem politischen System
distanzieren. Da sehen wir dann vor allem solche Aktionsformen, wie dass der
Personalausweis zurückgeschickt wird, dass man sich Fantasiedokumente anschafft,
um sich eben da auch noch mal größtmöglich von der BAD zu distanzieren und sich
quasi einem anderen Staat oder einer anderen Gruppierung zugehörig fühlt. Es
werden dann auch keine Steuern mehr bezahlt, keine Bußgelder mehr bezahlt
beispielsweise. Das sind so die ersten Formen, die wir sehen bei einer
Radikalisierung in die Reichsbürger- und Selbstverwalter-Ideologie. Schon allein
diese ersten Aktionsformen führen aber zwangsläufig dazu, dass Reichsbürger und
Selbstverwalter in Konflikt kommen mit dem Staat, weil wir haben natürlich
beispielsweise eine Ausweispflicht. Wir müssen entweder einen Personal oder
einen Reisepass haben, um uns ausweisen zu können. Wir müssen natürlich auch
Pflichtversicherungen beispielsweise bezahlen. Und wenn das Reichsbürger und
Selbstverwalter eben nicht mehr tun, dann bekommen sie eben sozusagen salopp
gesagt Post vom Staat. Und das ist schon der erste Konflikt, der sich dann da
quasi auftut zwischen Reichsbürger oder Selbstverwalter und dem Staat und dann
auf diese staatliche Regulation, die ja dann anfängt zu greifen sozusagen,
reagieren Reichsbürger und Selbstverwalter dann vor allem mit Strategien, um
diese staatlichen Maßnahmen abzubrechen. Und da sind wir dann bei so häufigen
Delikten wie zum Beispiel versuchter Nötigung oder versuchter Erpressung,
Reichsbürger und Selbstverwalter schicken dann vielfach Schreiben an Behörden
zurück, warum sie dann ideologisch ausführen, warum sie eben dieses Bußgeld
beispielsweise nicht bezahlen müssten, weil es da die BAD gar nicht gäbe, dass
wir keine Friedensverträge hätten. Also hier sind dann wirklich breite
ideologische Ausführungen und dann aber oftmals auch verwiesen mit einem
Einschüchterungsversuch, wenn das Verfahren gegen mich jetzt hier nicht
eingestellt wird, dann fordere ich Schadensersatz in der Höhe von einer
bestimmten Summe. Und das kann dann eben schon der Straftatbestand für einen
Versuch der Nötigung oder Versuch der Erpressung sein, wie wir es eben sehr
häufig aus der Reichsbürger und Selbstverwalter Szene haben. Das sind also das
zweite Set sozusagen an Strategien, wenn dann der Konflikt mit dem Staat da ist,
dann wird versucht staatliche Maßnahmen abzubrechen, noch oftmals eben über
Einschüchterung, über Bedrohung und so weiter. Jetzt war es in diesen Fällen
auch so, dass es oft auch einen Bezug zu Waffen gab, dass viele derjenigen, die
jetzt angeklagt wurden, eben auch Waffen selbst im Besitz hatten. Man will jetzt
natürlich nicht unterstellen, dass da eine riesige Schnittmenge ist, aber es
fällt doch auf, es gibt immer wieder auch Waffenbesitz bei Reichsbürgern. Ist
das etwas, was auch damit zu tun hat? Das ist so eine Art, wir müssen uns jetzt
irgendwie komplett vor allem schützen, was dieser Staat da um uns aufbaut, zu
tun hat mit diesem Gedanken? Welche Motivation da letztendlich dahinter steckt,
das wäre nur Mutmaßung jetzt an der Stelle, aber tatsächlich geben uns die
Verfassungsschutzbehörden tatsächlich schon seit mehreren Jahren immer wieder
die Meldung, dass Reichsbürger und Selbstverwalter insgesamt als sehr
waffenaffin zu beurteilen sind. Wir haben hier sehr viele legale Waffenbesitzer,
auch Waffenbesitzkarten, zum Beispiel als Sportschützen, als Jäger, als Sammler.
Hier werden dann auch über die Waffenbehörden tatsächlich Versuche unternommen,
diesen Extremisten die Waffen auch konsequent zu entziehen. Ich möchte noch
einmal zurück auf diese Lebenderklärung, die haben Sie jetzt noch nicht erzählt,
weil das auch ganz spannend war im Gerichtssaal. Vielleicht können Sie das
nochmal erzählen. Was hat es damit auf sich? Die Lebenderklärung gehört
tatsächlich auch zum Set der ersten Strategien sozusagen, also sich von der BAD
abzumelden. Da gehört die Lebenderklärung bitte dazu. Reichsbürger und
Selbstverwalter sind also der Ansicht, wenn sie quasi magische Dokumente, kann
man es ein Stück weit fast schon nennen, also da steckt in gewisser Weise
wirklich, ohne es verächtlich machen zu wollen, aber es steckt ein Stück weit
quasi magisches Denken dahinter. Reichsbürger und Selbstverwalter sind der
Ansicht, wenn sie bestimmte Dokumente ausfüllen oder die verschicken, wenn sie
eine ganz bestimmte Sprache und Wortwahl nutzen, dann können sie sich eben
dieser Verschwörung, die sie wittern, entziehen sozusagen. Das ist der Versuch
mit der Lebenderklärung. Da füllen Reichsbürger und Selbstverwalter eben ein
ganz bestimmtes Dokument aus und verschicken es auch oftmals zum Beispiel dann
an verschiedene Ämter. Und das ist genau der Versuch, quasi diesen Verschwörern,
wozu ja alle Staatsbediensteten in staatlichen Ställen auch da zugezählt werden
aus der Reichsbürger- und Selbstverwalter-Szene, quasi mitzuteilen, ich entziehe
mich hier jetzt eurem Zugriff, ich entziehe mich der Verschwörung und ihr könnt
mir jetzt sozusagen nichts mehr anhaben. Und da wird dann oft auch bei den Namen
unterschieden irgendwie, also man nimmt nur noch den Vornamen und legt den
Nachnamen ab oder unterscheidet zwischen juristischer Person und sachlichem oder
unter Menschen oder wie ist das? Genau, da sprechen sie jetzt tatsächlich eine
Strategie an, die erstmal sehr skurril wirkt und sehr verrückt auch wirkt ein
Stück weit. Reichsbürger und Selbstverwalter nutzen die sogenannte Stromann-
Theorie, die wir auch schon aus anderen Kontexten kennen, also zum Beispiel aus
den USA. Dort gibt es ja die sogenannten Sovereign Citizens, auch das sind
sozusagen eine ähnliche Bewegung wie die Reichsbürger und Selbstverwalter hier
in Deutschland, gibt es auch in den USA. Und diese Redemption Theory oder diese
Stromann-Theorie, die kommt tatsächlich aus den USA. Die Verschwörungstheorie,
die da dahinter steckt, ist folgende. Reichsbürger und Selbstverwalter sind der
Ansicht, dass wir über die Geburtsurkunde in einen heimlichen Vertrag mit den
Verschwörern quasi gezwungen werden. Sobald wir unsere Geburtsurkunde
ausgestellt bekommen, wird quasi eine fiktive juristische Person für uns kreiert
und über diese juristische Person könnten wir beispielsweise jederzeit enteignet
werden, uns könnte jederzeit unser Eigentum weggenommen werden, weil wir dieses
Kleingedruckte, was da in diesem angeblichen Vertrag steht, sozusagen ja gar
nicht kennen. Und da ist es aber alles aufgeführt. Und von dieser juristischen
Person könnten wir uns aber lossagen, indem wir dann eben solche Dokumente
ausführen, wie beispielsweise eine Lebenderklärung. Und dann bekommen wir quasi
den Status zurück eines lebenden Menschen. Und als lebender Mensch unterstehen
wir nach Meinung von vielen Reichsbürgern und Selbstverwaltern quasi nur einem
Schöpfungsgedanken. Es gibt kein Recht, kein menschengemachtes Recht, was quasi
über einem Schöpfungsgedanken stehen kann. Deswegen hat kein anderer Mensch auch
das Recht, über mich, über meinen Körper sozusagen zu verfügen. So ist die Idee
hinter dieser Stromantheorie. Das heißt, wenn Reichsbürger und Selbstverwalter
oftmals, wie sie das vor Gericht tun beispielsweise, oder wie sie das eben im
Gehördenkontakt oftmals tun, darauf verweisen, dass sie hier als Mensch sind und
nur ihren Vornamen beispielsweise dann auch verwenden, dann spielen sie genau
auf diese Stromantheorie an und wollen letztendlich damit sagen, ich bin hier
als lebender Mensch, kein Recht kann über mir stehen, und ihr dürft in keinster
Weise irgendwie über mich verfügen. In allerletzter Konsequenz ist es wieder nur
der Versuch staatlicher Regulation zu entkommen. Das ist genau das, was da
dahinter steckt. Was ich noch mit Ihnen sprechen wollte, Sie haben vorhin
gesagt, das Kompetenzzentrum gegen Extremismus hat einen großen Bereich, der
sich mit Aussteigern befasst. Gibt es Aussteiger bei Reichsbürgern oder ist das
eher bei anderen Zehnten der Fall? Wir konkret haben nur Einzelfälle, sehr
vereinzelt wirklich mit Reichsbürgern und Selbstverwaltern bei uns in der
Ausstiegsberatung zu tun. Da ist der Zugang natürlich sehr, sehr schwierig
tatsächlich, weil wir, das wissen wir auch aus der Forschung, wenn Personen mal
so weit in einen Verschwörungsglauben verstrickt sind, dann haben sie sehr, sehr
großes Misstrauen gegenüber anderen Personen. Sie haben großes Misstrauen
gegenüber staatlichen Institutionen natürlich, sie haben großes Misstrauen
gegenüber den Medien. Sie vertrauen also generell nicht sehr, sehr vielen
Personen oder nicht sehr vielen Institutionen und Strukturen. Das kann ein Grund
sein, warum eben sehr wenige Anfragen aus dem Reichsbürger- und Selbstverwalter-
Spektrum tatsächlich an uns herangetragen werden oder zu uns kommen. Was wir
sehr viel mehr haben ist Umfeldberatung tatsächlich, dass Familienangehörige,
Freunde, Arbeitskollegen tatsächlich Rat suchen und Hilfe suchen, weil eben
genau dann der Vater oder die Mutter sich beispielsweise in die Ideologie
verstrickt hat, sich da radikalisiert und die eben nicht wissen, wie sie dann
mit diesen Personen umgehen sollen. Können die da was tun? Das ist auf jeden
Fall eine sehr gute Frage. Auch da ist noch sehr viel Forschungsbedarf auf jeden
Fall da, damit wir ein besseres Verständnis dafür bekommen, wie, mit welchen
Strategien man mit Verschwörungsgläubigen sprechen kann. Dadurch, dass die eben
so misstrauisch sind, dass die oftmals auch nur noch Informationen aus der
eigenen Szene konsumieren, sich da auch völlig abkapseln von anderen Personen,
ist es oftmals wirklich sehr, sehr schwierig, an diese Personen noch
heranzukommen. Es gibt aber durchaus aus der wissenschaftlichen Forschung
inzwischen verschiedene Ansätze, wie man eben mit Personen umgehen kann, die
sich in Verschwörungstheorien verrannt haben. Das kann besser sein, diese Person
quasi offen zu fragen nach ihren Ansichten, also lieber zu fragen, wie kommst du
zu dieser Einschätzung? Wo hast du diese Information her? Ist es eine seriöse
Quelle, von der du diese Informationen beziehst, als mit reinen
Gegeninformationen zu kommen? Vielen Dank für die spannenden Informationen, Frau
Fiebek. Toll, dass Sie bei uns waren und uns das erzählt haben. Und weitere
Folgen des Podcasts, die JustizreporterInnen finden Sie in der ARD-Audiothek.
Standpunkte, Meinungen aus deutschen Medien. Kaum ein Datenleck hat in letzter
Zeit für so viel Aufregung gesorgt, vor allem weil die veröffentlichten offenbar
geheimen US-Dokumente den Ukraine-Krieg betreffen. Besonders heikel sind die
sogenannten Leaks, weil unklar ist, wie viel Wahres darin tatsächlich enthalten
ist. Die Frankfurter Rundschau schreibt, Gefährlicher als die Veröffentlichung
echter Geheimdokumente ist ihre gezielte Vermischung mit Falschinformationen.
Wenn in den nächsten Wochen weitere Dokumente auftauchen, im selben Stil, aber
mit überraschendem Inhalt, wird es schwierig, ihre Echtheit zu überprüfen. Die
Mischung aus klassischer Spionage, Cyberangriffen, Datenleaks und gezielter
Desinformation ist eine Königsdisziplin hybrider Kriegsführung. Alles spricht
dafür, dass wir solche Kampagnen in den nächsten Jahren auch in Deutschland
vermehrt werden beobachten können. Politikerinnen und Politiker,
Sicherheitsbehörden und Medien müssen sich darauf einstellen. Das Darmstädter
Echo sieht in den Leaks ein mögliches Armutszeugnis für die USA. Solange niemand
weiß, was richtig und was falsch ist, bleibt die Diskussion um die Papiere rein
theoretisch. Anders wird das allerdings, wenn die Dokumente öffentlich als echt
bestätigt werden. Dann haben die USA ein großes Problem und das nicht nur wegen
so manchen Inhalts. Es ist doch hochnotpeinlich für die Supermacht zugeben zu
müssen, dass irgendwelche obskuren Zocker aus dunklen Ecken des Internets
Staatsgeheimnisse ans Licht der Öffentlichkeit zerren können. Bis vor kurzem
sollen teilweise mehrere hundert Mitarbeiter der öffentlichen Verwaltung Zugriff
auf streng geheime Dokumente gehabt haben. Da muss man sich dann schon wundern,
dass es nicht viel mehr Geheimdienstleaks gab und gibt. Ähnlich bewertet es die
neue Osnabrücker Zeitung. Wieso löst die Enthüllung von mehr als hundert
angeblich geheimen US-Dokumenten über Russlands Angriffskrieg gegen die Ukraine
solche Schockwellen aus? Das hat mehrere Gründe. Zwar überrascht, inhaltlich
wenig von dem, was geleakt wurde. Doch allein die Tatsache, dass es geleakt
wurde, wäre, wenn es denn so stimmt, ein Armutszeugnis für das Spionagenetz der
USA, das angeblich das beste der Welt ist. Es wäre das schwerste Leak seit zehn
Jahren. Und der Reutlinger Generalanzeiger spekuliert über die möglichen Urheber
des Datenlecks. Die Tatsache, dass die Unterlagen im Sinne Russlands geschönt
worden sind, spricht für eine Herkunft aus dieser Richtung. Möglicherweise
wurden die Informationen vom Moskauer Geheimdienst aufgearbeitet, um bei Putin
nicht in Ungnade zu fallen. Allerdings macht es aus Russlands Sicht wenig Sinn,
erlangte, Geheimdokumente zu veröffentlichen und damit den Gegner davor zu
warnen, dass man sie hat. Das waren Standpunkte, Meinungen aus deutschen Medien
zusammengestellt von Maray Beermann. Die ARD Infonacht – Nachrichten